\subsection{MultiLayer Perceptron}
\label{ss:multilayer_perceptron}
\paragraph{Introduzione}
Il modello di apprendimento del percettrone multistrato o feedforward neural network consiste in percettroni organizzati in layer dove ogni percettrone dei layer interni o hidden è connesso all'output dei percettroni precedenti e all'input di quelli successivi. Per evitare che la rete così composta possa apprendere solo funzioni lineari, viene aggiunta in output di ogni percettrone una funzione non lineare che permette di apprendere funzioni più complesse. L'addestramento di un esempio $(x,y)$ avviene valutando l'output predetto $\hat{y}$ come $L(y,\hat{y})$ dove $L$ è detta funzione di loss. Una volta efinita la loss si aggiornano i pesi dei percettroni usando l'algoritmo di backpropagation.

\paragraph{Dati di input}
I dati epigenomici sono stati preparati effettuando un centramento intorno allo zero e sono stati rimossi gli esempi non appartenti al caso di studio (A-E vs I-E). Visto il problema di classificazione binaria è stata assegnata alla classe meno numerosa l'etichetta $1$, la rimanente $0$. In questo modo la rete, sotto l'ipotesi di output nei limiti $[0,1]$, predirrà la probabilità che l'esempio appartenga abbia l'etichetta $1$.

\paragraph{Struttura del MLP}
I modelli appresi, come si può osservare dalla figura \ref{img:example_net}, sono stati addestrati lasciando liberi il numero di neuroni per layer, il tasso di dropout e fissando topologia e altri parametri.
In particolare sono stati fissati nel modello:
\begin{description}
	\item[activation\_function] funzione di attivazione
	\item[optimizer] ottimizzatore
	\item[loss] funzione di perdita
\end{description}

E' stata impiegata \textit{relu} per ogni layer interno e la funzione di attivazione, \textit{sigmoide} nel layer di output. La scelta nel layer di output è stata fatta in modo tale da restituire output nel range $[0,1]$ per trattare il risultato del modello come probabilità.
Come ottimizzatore è stato usato \textit{adam} 	(adaptive moment estimation) mentre come loss la binary crossentropy.
La tecnica del dropout consente di ridurre l'overfitting ignorando durante l'addestramento di un percettrone con probabilità $p$. 

\begin{figure}[h]
	\label{img:example_net}
	\includegraphics[height=0.5\textheight]{GM12878_A-E_vs_I-E_model_summary_mpl_epi}
	\caption{Esempio modello A-E vs I-E su GM12878}
	\centering
\end{figure}


\paragraph{Risultati}
I parametri sono stati appresi utilizzando dapprima
un’ottimizzazione bayesiana usando la f1-score come funzione obiettivo. La pipeline riceve i dati puliti, esegue l'ottimizzazione bayesiana composta da un’inizializzazione in cui vengono campionati 40 punti nello spazio dei parametri per poi eseguire 40 punti attraverso l’ottimizzazione bayesiana per convergere ai valori riportati in tabella \ref{table:best_param_mlp}. Il modello per ogni iterazione viene addestrato su un dataset ribilanciato tramite SMOTE e le performance vengono stimate attraverso la validazione di 3 fold.

In figura \ref{img:roc_mlp_curve} e \ref{img:prc_mlp} è possibile valutare le prestazioni generali del miglior modello appreso. Dalla matrice di confusione in figura \ref{img:mlp_confusion} ai può valutare la performance del classificatore con soglia fissata tale da massimizzare la \textit{f1-score}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{GM12878_A-E_vs_I-E_best_AUC_ROC_mpl_epi}
	\caption{ROC di MLP A-E vs I-E su GM12878}
	\label{img:roc_mlp_curve}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{GM12878_A-E_vs_I-E_best_AUC_PRC_mpl_epi}
	\caption{PRC di MLP A-E vs I-E su GM12878}
	\label{img:prc_mlp_curve}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{GM12878_A-E_vs_I-E_best_confusion_mpl_epi}
	\caption{Matrice di confusione di MLP A-E vs I-E su GM12878}
	\label{img:mlp_confusion}
\end{figure}

In tabella \ref{table:best_param_mlp} è possibile osservare i parametri dei migliori classificatori ottenuti tramite l'ottimizzazione. 

\begin{table}
	\centering
	\caption{Parametri del modello migliore}
	\label{table:best_param_mlp}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		model &     line &        d1 &        d2 &     h1 &     h2 &     h3 \\
		\hline
		mlp &  GM12878 &  0.195 &  0.602 &  192.0 &  480.0 &   32.0 \\
		mlp &   HelaS3 &  0.291 &  0.117 &  480.0 &   16.0 &   72.0 \\
		mlp &    HepG2 &  0.132 &  0.275 &  352.0 &  320.0 &  112.0 \\
		mlp &     K562 &  0.111 &  0.550 &   96.0 &   80.0 &   16.0 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
Si può notare come il dropout \textit{d1} tra \textit{dense\_1} e \textit{dense\_2} è generalmente più basso rispetto al dropout \textit{d2} tra \textit{dense\_2} e \textit{dense\_3} in quanto generalmente viene conservata integralmente l'informazione proveniente da lo stage di input per combinarla nei layer più profondi.


